［中史科試題］民國留日學生導致中國人排斥自由主義

晚清以來日本為中國帶來的影響利多還是弊多，其實是我近年讀史一直思考的問題，這個問題其實可以分多個層次去探討：

1. 民族主義層次：1937-1945日本侵華罪大惡極，即使1937年前或1945後有任何貢獻亦不容討論，這正是現在特區政府的觀點。

2. 中共建國層次：毛澤東感謝日本侵華，正是由歷史高度正面評價中日戰爭。沒有日本侵華讓中共發展，中共很可能已被蔣政權殲滅，日後的歷史可能出現陳冠中《建豐二年》的情節。從這個角度思考，是利還是弊，視乎你對中共的看法。

3. 推翻滿清建立民國層次：孫中山及反清革命志士得到日本政府及商人的金錢及實際援助，同盟會亦在日本成立，很多投身革命的中國人如李大釗、陳獨秀、魯迅、郭沫若、黃興、秋瑾、宋教仁都是日本留學生。可以說沒有日本，就沒有孫中山，即使反清革命最後也能成功，難度亦會大很多，中華民國能否奇迹般的由溥儀退位順利過渡，實屬難料。

4. 思想輸入與現代化層次：晚清以來大量中國人留學海外，並將知識和新思想帶回中國，但以人數以至影響力而言，留日學生比留歐美學生要大得多，大陸學者汪向榮統計，在中共建國前五十年，中國留學日本人數達五至六萬人，遠高於其他國家。除了推動反清革命事業外，日本留學生將日本翻譯的西方思想和概念帶到中國，導致現代中文充斥大量日文詞匯，如「經濟」、「文學」、「藝術」、「博士」、「保險」、「蛋白質」、「代言人」、「電話」、「電池」、「共和」、「民主」、「公民」、「教科書」、「教授」、「交通」等等。現代中文由日常生活用詞以至學術名詞，處處都有日文的身影。簡單而言，你不用日文詞匯，根本就有口難言，有筆難書。沒有日本漢字輸入，就沒有現代中文，也沒有現代化的中國，也可能沒有五四運動。

關於第4個層次是最有趣亦最值得研究的，因為頭三個層次的邏輯很簡單，要確定立場比較容易，但第4個層次就不是了。從日本輸入經日文消化的西方思想及詞彙究竟對中國屬優屬劣？大陸學者牛道生在《英語對中國的歷史性影響》是這樣說的：

「清朝末年，清廷一味鼓勵中國人去日本留學，大批中國留學生東渡日本留學的同時，也把日本人翻譯西語原著時所創造的大量日本『外來語』漢字詞匯原原本本引進中國。在當時看來，表面上這樣做似乎對中國有點『事半功倍』的效應。日本學者在翻譯西語原著實踐過程中，花費了一百多年時間，用無數譯者心血積累起來的適合日本大和民族思維特點的日本漢字詞匯，被中國去日本的留學生不費吹灰之力，輕而易舉地照搬過來，在中國廣泛推廣和使用。在當時，由於清廷過分熱衷於強調原原本本地引進日本的語言文化思想，根本沒有覺察或意識到這樣做，將會給中華民族語言文化思想的發展會造成什麼樣的嚴重後果。隨著時間的推移，當我們今天重新深刻反思這個問題時，其後果越來越清楚地顯現出來。

第一、這樣做的後果是極大挫傷了從歐美歸國留學生直接翻譯英、法、德語等西方原著的積極性和創造性。之後，他們中間不少人也隨從日本歸國留學生的大流，借用日本現成的漢字固定詞匯翻譯西方原著，從而放棄了根據中國傳統語言文化特點，去探究和獨創適合中國人思維特點的最佳翻譯選詞途徑。

第二、這些詞匯中絕大部份是我們中國人平時思想文化交流活動中使用頻率非常高的主幹詞語；事實上，它們已經成為中國人日常生活中必不可缺少的語言交流用詞元素，這說明在一定程度上日本人使用漢字詞匯的思維模式已經影響了中國人的思維活動，由於習慣成自然，中國人已經很難擺脫借用日本『外來語』漢字詞語，來理解和翻譯英語原著的固定思維模式了。由於從日本借來的漢字詞匯，不是地地道道的中國傳統語言文化的表述形式，也不是中國學者在直接翻譯英美原著時，用心反覆推敲和獨創出來的符合傳統漢語語言文化特點的詞匯，因此，不能不說借用日本漢字詞匯所表達的是不倫不類的，變味的二手「西學」貨色。這對於中國人來說如同霧中賞花一樣，不可能真正體驗到西方語言文化思想的真諦，反而束縛住了中國人的創新思維活動。

第三、日本化的二手「西學」思想助長了中國的『左』傾化思潮。

『事實上從1903年開始，包括「五四運動」那一段時間內，中國留學生留日佔最多數。這些學生不少成了「五四運動」的領袖人物。它們包括運動中的激烈分子，新文學作家中的多數領導人物及許多革命極端分子如民族主義者(nationalists)、社會主義者(socialists)和無政府主義者(anarchists)等，同時也包括反對「五四運動」的軍事方面和民政方面的官吏。』(周策縱《五四運動史》)

…

『留日學生的左翼化，是現代中國一個醒目的現象，這在留日作家身上就表現得很典型，一般來說，在軍國主義盛行的日本接受教育難免多多少少地吸取一些排斥英美自由主義和西方政治制度的觀念，使得留日學生近乎「先天」地對自由主義具有抗拒性。又由於日本在輸入西方文化時取德國而捨英美，也使得留日學生難以對英美的自由主義理念和政治制度有很系統的了解。所以，現代中國的留日學生幾乎都是在對自由主義並不十分了然的情況下厭惡和反對自由主義的，這些人中，甚至在某程度上可以包括魯迅。對自由主義的厭惡和反對，在某種意義上，已經為左傾化準備了條件。在日本留學不能較多地接受自由主義影響的同時，是特別能夠接受其他一些思潮的熏陶。』(王彬彬《近代以來日本對中國「文化反哺」的反思》)」

也就是說，日本不但在軍事上打敗清廷和民國，直接促成中華民國和中華人民共和國的成立，培訓了大量學者，革命家，軍閥和文人，間接促成五四運動，而且將日本人理解的西學深深植入中國文字當中，左右中國人對西方思想的理解，甚至可能導致中國人思想左傾和排斥自由主義。For better or for worse, 日本對近代中國歷史軌跡以及中國人的思想都有決定性的影響。

Push

Pish

建議可以去學術台開多次